\chapter{Nederlandse samenvatting}
\section{Introductie}
Het aantal apparaten die deel uitmaken van het internet der dingen, ook wel Internet of Things (IoT) genoemd, is in de recente jaren sterk toegenomen. Het doel van deze apparaten is om onze levenskwaliteit te verbeteren. Dit wordt mogelijk gemaakt door het sterk integreren van computers met dagdagelijkse apparatuur. Te sterk afhankelijk worden van deze apparaten is echter gevaarlijk. Indien ze worden gehackt kan dit zowel onze privacy als fysieke veiligheid ondermijnen.

Om te kunnen verdedigen tegen het misbruik van deze apparaten moet er eerst geweten worden hoe dat hackers te werk gaan. Het achterhalen van de grondoorzaken helpt verder niet enkel met het verstaan van het geobserveerd misbruik, maar ook bij het formuleren van preventieve maatregelen. Informatie over misbruik kan vergaard worden door het analyseren van log data. Data van productiesystemen opvragen bij gehackte bedrijven of individuen is echter niet doenbaar. Deze kunnen namelijk persoonlijke gegevens bevatten, onvolledig zijn, of hun integriteit verloren hebben door de aanval. Een gecontroleerde omgeving is dus benodigd om informatie te verzamelen. Zo een omgeving noemt een honeypot.

Honeypots met focus op het nabootsen van IoT-apparaten zijn geen nieuw concept. Eerdere projecten zijn echter gebrekkig. Zo focussen ze zich op individuele services en/of apparaten, voorzien geen echte shell-omgeving, of doen zich niet voor als consumentenapparatuur. Met andere woorden, ze zijn niet waarheidsgetrouw. Het doel van deze thesis is dan ook het analyseren van het IoT-bedreigingslandschap met behulp van waarheidsgetrouwe honeypots op basis van consumentenfirmware. Het blijkt echter dat het virtualiseren van consumentenfirmware niet eenvoudig is. Onze onderzoeksvragen zijn dus als volgt:
\begin{itemize}
    \item Welke technieken en/of malware gebruiken hackers bij aanvallen waarbij IoT-apparaten betrokken zijn?
    \item Slimme apparaten worden gemaakt om zeer specifieke problemen op te lossen. Ze verschillen dus veel van elkaar. Hoe passen hackers zich aan aan deze verschillen?
    \item Proberen hackers zich door privénetwerken te verspreiden, en hoe goed lukt hen dat?
    \item Zijn state of the art virtualisatietechnieken bruikbaar om geloofwaardige honeypots te bouwen op basis van consumentenfirmware?
\end{itemize}

\section{Internet der dingen (IoT)}
Ondanks dat elk apparaat gemaakt is voor een specifiek doeleind, en ze dus sterk van elkaar verschillen, kunnen er toch structurele gelijkenissen geïdentificeerd worden. Op een technisch niveau kan er een verschil worden gemaakt in de manier waarop de firmware van een apparaat functioneert. Hierin bestaan er drie types. Type 1 maakt gebruik van een generiek besturingssysteem dat is aangepast geworden om performant op zwakkere hardware te draaien. Type 2 systemen maken gebruik van speciale besturingssystemen. Deze zijn ontworpen met specifieke use cases in gedachten. Ten laatste, Type 3 apparaten gebruiken geen besturingssysteem. Het beheren van het systeem ligt compleet in de handen van de ontwikkelaar. Deze thesis focust zich verder enkel op Type 1 apparaten. Deze zijn op het moment van schrijven populair doordat de flexibiliteit van het besturingssysteem meer complexiteit in het eindproduct toe laat.

Eerdere studies constateerden dat IoT-apparaten zeer onveilig zijn. De reden hiervoor is dat de best practices van de laatste twee decennia niet toereikend worden toegepast. Volgende achterliggende redenen werden ontdekt:
\begin{itemize}
    \item De hardware beschikt over minder mogelijkheden vergeleken met traditionele hardware, zoals servers en pc's. Het gebruiken van een batterij voor stroomtoevoer is hier een voorbeeld van. Deze kan snel leeg getrokken worden door excessief gebruik van de processor. Zo is bijvoorbeeld het implementeren van sterke encryptie niet mogelijk. Dit beïnvloedt dan weer data opslag en het veilig versturen hiervan, wat detectie van ongewone activiteiten compliceert.
    \item Menselijke kennis is niet altijd adequaat. IoT combineert meerdere technologieën, en dus expertisegebieden. Elk project is anders doordat er geen standaardsysteemarchitectuur en weinig abstractielagen bestaan. Het kan dus niet verwacht worden van ontwikkelaars dat ze van alles op de hoogte zijn. Verder zijn veel eindgebruikers niet technisch ingesteld en hebben ze weinig kennis van beveiligingspraktijken. Als gevolg worden apparaten niet geüpdatet, standaardwachtwoorden niet aangepast, enzoverder.
    \item Er ontbreekt ook een drijfveer voor bedrijven om in veiligheid te investeren. Consumenten blijken meer geïnteresseerd te zijn in bruikbaarheid, functies en interoperabiliteit dan in veiligheid. Snel iets op de markt brengen is financieel voordeliger dan extra tijd en geld te investeren in het testen van een nieuw product.
\end{itemize}

Cyberaanvallen worden in meerdere stappen uitgevoerd. Elke stap kan op verschillende manieren worden gerealiseerd. Eerdere studies van malware die zich richtten op IoT onthulden dat de gebruikte technieken overgenomen zijn van traditionele malware. Het verschil is dat de implementaties minder gesofisticeerd zijn, vergeleken met de traditionele versies. In combinatie met het gebrek aan gepaste beveiligingsmaatregelen zijn de gevolgen echter zwaarder. De stappen genomen door malware die zich richt op IoT zijn als volgt:
\begin{enumerate}
    \item Initiële toegang: Netwerken worden gescand voor mogelijke onveilige services. De scanner wordt verwerkt in de malware die op het slachtoffer wordt geïnstalleerd. Dit resulteert in een exponentiële groei van het aantal IP-adressen die gescand kunnen worden binnen een bepaalde tijd, per nieuw geïnfecteerd apparaat.
    \item Uitvoeren van instructies: Doordat er weinig menselijke interactie is met IoT-apparaten, wordt er sterk ingezet op het automatiseren van aanvallen. Binnendringen in apparaten gebeurt voornamelijk dan ook met behulp van standaardinloggegevens en publiek bekende kwetsbaarheden.
    \item Persistentie: Na het infecteren worden enkele acties ondernomen om te verzekeren dat het apparaat ook geïnfecteerd blijft. Bijvoorbeeld, het herstarten zou ervoor zorgen dat het malwareproces gestopt wordt. Door het gebrek aan menselijk toezicht moeten IoT-apparaten zichzelf controleren en herstarten indien iets verkeerd gaat. Malware kan deze controle beïnvloeden om zo het herstarten te voorkomen.
    \item Detectie ontwijken: Malware probeert zo veel mogelijk onder de radar te blijven, alsook zijn sporen te wissen. Dit verkleint de kans dat de malwarecampagne wordt opgedoekt. Het hernoemen van het malwareproces en het toepassen van obfuscatie op de binaire code zijn enkele technieken om detectie te ontwijken.
    \item Informatie vergaren: Een geïnfecteerd systeem bevat mogelijks gevoelige informatie. Dit kan worden gestolen.
    \item Command and control: Geïnfecteerde apparaten moeten opdrachten kunnen ontvangen van de hacker. Hiervoor communiceren ze met een zogenaamde Command and Control (C\&C) server. Deze communicatie kan geïmplementeerd worden over verscheidene protocollen. Dit helpt zo ook weer om detectie te ontwijken.
    \item Lateral movement: Dit slaat op het verspreiden naar andere systemen op een privénetwerk waar men toegang tot heeft gekregen door het infecteren van een apparaat.
    \item Gevolgen: Het geïnfecteerde apparaat wordt misbruikt om de hacker zijn uiteindelijke doel te bereiken. Dit kan gaan van het mijnen van cryptomunten tot het kapot maken van het apparaat.
\end{enumerate}

Communicatie tussen apparaten is één van de kernkenmerken van IoT. Zwakke hardware en mogelijks slechte netwerkverbindingen vereisen dat protocollen bepaalde karakteriseren bevatten, zoals een lage overhead en het kunnen garanderen dat berichten aankomen bij de ontvanger door middel van Quality of Service (QoS) opties. In deze thesis werden drie applicatielaagprotocollen onderzocht:
\begin{itemize}
    \item MQTT\@: In dit protocol communiceren cliënten door zich te abonneren op, en berichten te publiceren naar, onderwerpen. De netwerkstructuur volgt een client-servermodel. De server associeert cliënten hun staat met \verb|ClientID|s, en niet met hun inloggegevens. Dit kan session hijacking tot gevolg hebben. Verder kan men zich abonneren op alle onderwerpen, met behulp van wildcards, om zo berichten af te luisteren.
    \item UPnP/SSDP\@: Dit protocol laat apparaten toe om, zonder menselijke interventie, elkaar rechtstreeks te ontdekken, configureren en aan te sturen. De ontdekking van apparaten gebeurt over UDP\@. Dit kan misbruikt worden in een reflectieaanval om grote hoeveelheden trafiek te generen. Verder is er geen authenticatie voorhanden om acties uit te voeren, aangezien alles automatisch moet kunnen verlopen. Afhankelijk van de actie in kwestie kan dit ook een beveiligingsrisico vormen.
    \item CoAP\@: Dit protocol is ontworpen met IoT, alsook compatibiliteit met het web, in gedachten. Het lijkt dus op HTTP, maar is veel compacter zodat er geen fragmentatie van pakketten benodigd is. Doordat het over UDP werkt, is er, buiten de applicatielaag, ook een laag voor connecties en QoS voorhanden. Het gebruik van UDP maakt echter weer reflectieaanvallen mogelijk.
\end{itemize}

\section{Honeypots}
Honeypots imiteren productiesystemen om zo hackers te lokken, in de hoop dat ze hun technieken en intenties prijs geven. Een honeypot bestaat uit twee delen: de decoy en de captor.

De decoy is wat de aandacht van de hackers moet trekken. Het moet dus opvallen, maar ook geloofwaardig uitzien en aantrekkelijk zijn om mee te interageren. Honeypots die services imiteren kunnen gevonden worden door middel van netwerkscans. Het is echter ook mogelijk om ze te ``adverteren'' door hun informatie te publiceren, bijvoorbeeld in een online document met foutieve permissies of op fora. Indien een honeypot niet geloofwaardig is, zullen hackers dit opmerken en vroegtijdig hun aanval stop zetten. Het verbeteren van dit kenmerk vergt echter extra werk. De geloofwaardigheid wordt dus best afgestemd op het doel van de honeypot. Dit heeft als gevolg dat er een onderscheid tussen low en high fidelity projecten wordt gemaakt. Een low fidelity honeypot is meestal een software herimplementatie van een systeem. High fidelity honeypots zijn daarentegen gebaseerd op echte systemen. Verscheidene karakteristieken zoals mogelijke acties, kost, complexiteit, risico tot misbruik en onderhoud nemen toe indien de geloofwaardigheid toeneemt. Schaalbaarheid en geloofwaardigheid hebben daarentegen een omgekeerd evenredig verband.

De captor is alle achterliggende infrastructuur. Het moet ervoor zorgen dat het systeem niet misbruikt wordt, alsook dat gegevens correct verzameld en beschermd worden. Dit omvat het opslaan van ruwe, ongefilterde data op een plaats die niet toegankelijk is vanuit de honeypot en het correct samenvoegen van verschillende honeypots hun data. Verder moeten er ook genoeg gegevens verzameld worden om zo gebeurtenissen naderhand correct te kunnen reconstrueren. Hoog geloofwaardige honeypots geven hackers meer vrijheid. Dit laat toe om meer informatie te verzamelen, maar kan er ook toe leiden dat de honeypot misbruikt wordt voor illegale activiteiten. Dit moet zo veel mogelijk voorkomen worden, bijvoorbeeld door een firewall in te stellen.

Het doel van deze thesis is om een geloofwaardige honeypot te bouwen op basis van consumentenapparatuur. Om de captor te implementeren moeten delen van het apparaat gevirtualiseerd worden. Dit noemt firmware re-hosting. We bestuderen vier technieken:
\begin{itemize}
    \item Full device proxy: Deze aanpak kan gezien worden als een gesofisticeerde proxy die hackers indirecte toegang verleent tot echte apparaten. De proxy probeert toepasselijk te antwoorden op netwerkverzoeken. Indien er geen antwoord geweten is, wordt het verzoek doorgestuurd naar een achterliggend apparaat. Verzoeken worden echter eerst gescand om misbruik te voorkomen. Een nadeel van deze aanpak is dat de apparatuur de schaalbaarheid, kost en onderhoud negatief beïnvloedt.
    \item Peripheral forwarding: De hardware en firmware van IoT-apparaten zijn sterk gekoppeld. De kans is dus hoog dat generieke, virtuele randapparatuurimplementaties een crash veroorzaken in een firmware-emulatie. Deze techniek probeert dit op te lossen. De firmware wordt gevirtualiseerd. Alle verzoeken om de hardware te gebruiken worden doorgestuurd naar een echt apparaat. Opnieuw beïnvloedt de benodigde apparatuur deze aanpak. Verder is het verbinden van de emulatie met de hardware niet enkel technisch complex, maar introduceert het ook een significante vertraging in alle interacties.
    \item Virtual peripheral modelling: Deze techniek probeert automatisch virtuele randapparatuurimplementaties te genereren zodat de firmware kan geëmuleerd worden zonder een achterliggend apparaat. Sommige implementaties van deze techniek benodigen een echt apparaat om de juiste werking hiervan te leren, terwijl anderen het proberen af te leiden uit de werking van de firmware. Het resultaat is een software-implementatie van de randapparatuur. Het gebruik ervan benodigd dus geen hardware meer. Het nadeel van deze aanpak is dat de geloofwaardigheid van de gegenereerde randapparatuur niet te vergelijken valt met echte hardware.
    \item Full system re-hosting: In plaats van de randapparatuur aan de geëmuleerde firmware aan te passen, wordt in deze techniek de firmware gepatcht. Aanpassingen omvatten, onder andere, het aanmaken van virtuele netwerkinterfaces, het vervangen van NVRAM-opslag met een speciaal gemaakte library en het aanpassen van het \verb|init|-proces. Het leren van de benodigde aanpassingen is een iteratief proces. Deze techniek benodigd geen hardware. De geloofwaardigheid is echter enkel oppervlakkig door de vele aanpassingen benodigd om de emulatie te laten werken.
\end{itemize}

We maken onze eigen vergelijking van de vier technieken in tabel~\ref{table_techniek_comp}, gebaseerd op honeypot kenmerken, om te weten te komen hoe toepasselijk ze zijn bij het bouwen van een honeypot. De conclusie is dat de geloofwaardigheid van de apparaten gevirtualiseerd met behulp van peripheral forwarding en virtual peripheral modelling niet voldoende is. De andere twee technieken hebben beiden hun eigen voor- en nadelen.

\begin{table}[h]
    \center
    \begin{tabular}{lllll}
        \toprule
        Criteria                & Full device proxy & Peripheral forw. & Virt.\ peripheral          & Full re-hosting \\
        \midrule
        Kost                    & $\uparrow$        & $\uparrow$       & $\uparrow$ (genereren) /   & $\downarrow$    \\
                                &                   &                  & \ \ $\downarrow$ (gebruik) &                 \\
        Complexiteit            & $\sim$            & $\uparrow$       & $\uparrow$ (genereren) /   & $\downarrow$    \\
                                &                   &                  & \ \ $\downarrow$ (gebruik) &                 \\
        Risico                  & $\uparrow$        & $\downarrow$     & Randapparatuur             & $\uparrow$      \\
                                &                   &                  & \ \ afhankelijk            &                 \\
        Geloofwaardig (gebruik) & $\uparrow$        & $\downarrow$     & $\downarrow$               & $\sim$          \\
        Geloofwaardig (data)    & $\downarrow$      & $\uparrow$       & $\uparrow$                 & $\uparrow$      \\
        Schaalbaarheid          & $\sim$            & $\downarrow$     & $\downarrow$ (genereren) / & $\uparrow$      \\
                                &                   &                  & \ \ $\uparrow$ (gebruik)   &                 \\
        Onderhoud               & $\uparrow$        & $\uparrow$       & $\downarrow$               & $\downarrow$    \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Relatieve vergelijking van verschillende firmware re-hosting technieken op basis van de karakteristieken van een honeypot. Er wordt verondersteld dat de onderzoeker maar een beperkt aantal apparaten bezit. De symbolen $\uparrow$, $\sim$, $\downarrow$ betekenen hoog, gemiddeld en laag respectievelijk.}\label{table_techniek_comp}
\end{table}

\section{Implementatie}
We bouwen een netwerk uit honeypot apparaten met behulp van Docker. Dit laat ons toe om het honeypotnetwerk (decoy) van de infrastructuur (captor) te scheiden. Alle componenten zijn virtueel. Het systeem kan dan ook simpel in een VM of op een VPS worden geïnstalleerd. Wij hosten onze implementatie op de cloud providers AWS en OVH\@.

Om manuele interacties uit te lokken, adverteren we de honeypots op fora, websites gelijkaardig aan Pastebin en door Google Docs\textregistered~documenten publiek te maken. Er wordt vier keer per dag gepubliceerd om de kans tot interactie te verhogen. Elke advertentie heeft een uniek wachtwoord voor mensen om mee in te loggen op de honeypots. Zo weten we welke bezoeken het gevolg zijn van het lezen van een advertentie.

Het honeypotnetwerk bevat een IP-camera en een router die worden geëmuleerd met behulp van FirmAE, een framework dat de full system re-hosting techniek gebruikt. De emulatie met FirmAE is niet gegarandeerd om te slagen. Het vinden van werkende firmwarebestanden nam dan ook wat tijd in beslag. De camera draait een Telnet- en webserver. De router draait daarentegen een UPnP/SSDP-service. Deze services worden aan het internet blootgesteld. Voor de Telnet-service plaatsen we ook een proxyserver. Buiten het loggen van de sessies, laat deze ook toe om in te loggen met verschillende wachtwoorden. Dit kan gebruikt worden om niet enkel te bestuderen welke wachtwoorden in het algemeen gebruikt worden, maar ook om unieke wachtwoorden toe te laten die enkel via de advertenties kunnen geweten worden. Enkele aanpassingen moesten worden gemaakt om de web- en UPnP-services geloofwaardig te laten lijken. De NVRAM van een IoT-apparaat bevat normaal zijn instellingen. Bij full system re-hosting is deze echter initieel leeg. Als gevolg ontbreken er waardes in de antwoorden van applicaties. De vervanging van de NVRAM moest dus manueel aangevuld worden. Ook dit was moeizaam werk. Verder werd de webserver aangepast zodat het een nep videobeeld toont. Ten laatste moesten bestanden en processen van het FirmAE framework verborgen worden om detectie van de honeypot tegen te gaan.

Het netwerk bevat ook enkele gesimuleerde MQTT-cliënten, alsook een MQTT-server. MQTT werd gekozen omdat het het populairst is van de drie bestudeerde protocollen. Dit zijn ``low fidelity'' honeypots. Ze worden niet rechtstreeks aan het internet blootgesteld. Hun doel is namelijk het verspreiden door het privénetwerk uit te lokken. Er is geen authenticatie en encryptie ingesteld op de MQTT-server. Verder laat het, onder andere, session hijacking aanvallen en het afluisteren van trafiek toe.

De instrumentatie op de host bevat ook nog volgende services:
\begin{itemize}
    \item Internettap: Met behulp van \verb|tcpdump| wordt alle trafiek dat door het honeypotnetwerk gaat opgeslagen.
    \item Misbruik detectie: Deze service reset de honeypot zodra het misbruik detecteert. Dit is zodat één aanval niet alle toekomstige datacollectie kan beïnvloeden door bijvoorbeeld bestanden te verwijderen of het systeem te zwaar te belasten.
    \item Firewall: De firewall zorgt ervoor dat enkel de honeypot services kunnen worden blootgesteld aan het internet. Ook plaatst het een zwaar maximumlimiet op de bandbreedte. Zo wordt de bijdrage van een geïnfecteerde honeypot aan een aanval gelimiteerd, en worden de emulaties niet overspoeld met trafiek.
\end{itemize}

\section{Analyse}
Deze analyse omvat de data die werd verzameld over een periode van twee maanden. De honeypots werden echter langer online gehouden in het geval dat een opmerkelijke gebeurtenis zou worden gedetecteerd.

De verhouding tussen de hoeveelheden aan netwerktrafiek per protocol komt overeen met eerder onderzoek. Zo kreeg Telnet de meeste trafiek met tussen de \(10^{3}\) en \(10^{4}\) binnenkomende pakketten per dag op een honeypot. HTTP staat tweede met een factor 10 minder binnenkomende pakketten op gemiddelde dagen. HTTP en SSDP trafiek piekten echter van tijd tot tijd boven Telnet uit. Deze pieken komen overeen met misbruik van de honeypot. Verdere analyse van de trafiek toont dat door malware gegenereerde trafiek soms zo geconstrueerd is dat het als een ander protocol wordt herkend. Dit kan detectie belemmeren.

Tabel~\ref{table_telnet_stats_nl} toont Telnet-sessie statistieken. We maken enkele observaties:
\begin{enumerate}
    \item Het aantal unieke IP-adressen is minder dan het aantal succesvolle logins. De reden is dat aanvallen soms sporadisch falen en ze op een later moment opnieuw worden gestart. De meest waarschijnlijke reden hiervoor is netwerk timeouts als gevolg van een zwakke netwerkconnecties en/of hardware.
    \item De duur van sessies in combinatie met het aantal getypte woorden impliceert dat aanvallen automatisch gebeuren.
    \item Sessies bevatten ook IP-adressen. Deze worden gebruikt om malwarebestanden van te downloaden. Merk op dat het aantal unieke IPs minder is dan het aantal unieke malwarebestanden. Uniekheid van bestanden word bepaald door hun hashwaardes. Bepaalde IP-adressen hosten dus meerdere bestanden. We veronderstellen dat dit is doordat hackers hun malware soms aanpassen.
    \item Het aantal verzamelde malwarebestanden is ettelijke keren groter dan het aantal unieke bestanden. Met andere woorden, men probeerde de honeypots meerdere malen met dezelfde malware te infecteren. Aangezien het herstarten van een apparaat genoeg kan zijn om malware te verwijderen, speculeren we dat hackers op deze manier proberen te verzekeren dat zo veel mogelijk apparaten geïnfecteerd zijn op een gegeven moment.
\end{enumerate}

\begin{table}[h]
    \center
    \begin{tabular}{llll}
        \toprule
        Statistiek                         & AWS EC2 & OVH VPS & Totaal \\
        \midrule
        Unieke IPs                         & 3632    & 3084    & 5957   \\
        Succesvolle logins                 & 20010   & 15800   & 35810  \\
        \midrule
        Sessies met unieke instructies     & 734     & 863     & 1365   \\
        Mediane sessieduur (seconden)      & 11,7    & 13,4    & 12,6   \\
        Mediane woorden per sessie         & 105     & 107     & 106    \\
        Unieke IPs vermeld in sessies      & 75      & 113     & 141    \\
        \midrule
        Verzamelde malwarebestanden        & 4392    & 4320    & 8712   \\
        Verzamelde unieke malwarebestanden & 236     & 306     & 420    \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Statistieken gehaald uit interacties gelogd door de Telnet proxy, per honeypot.}\label{table_telnet_stats_nl}
\end{table}

Om de algemene werking van aanvallen gestuurd over Telnet-sessies te bestuderen, clusterden we ze met K-means. Het resultaat wordt getoond in figuur~\ref{telnet_clustering_fig_nl}. De instructies binnen een sessie kunnen in volgende stappen worden opgedeeld: configuratie, informatie verzamelen, malware bestand downloaden, executie en schoonmaak. Merk op dat enkele clusters in de figuur dicht bijeen liggen. De reden is dat ze enkele stappen gelijkaardig aanpakken.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.22]{assets/telnet_clustering/global.png}
    \caption{Grafische representatie van de clustering van unieke sessies gebaseerd op hun geassocieerde instructies. Clusters worden aangeduid met kleuren. Elke sessie is een bolletje.}\label{telnet_clustering_fig_nl}
\end{figure}

De verzamelde unieke malwarebestanden zijn hoofdzakelijk gecompileerd voor de MIPS (32-bit LSB) architectuur. Dit komt overeen met de architectuur van de IP-camera-emulatie. Meestal worden dus enkel toepasselijke bestanden gedownload in een aanval. We uploaden de unieke MIPS-bestanden naar VirusTotal, een website die meerdere virusscanners publiek aggregeert. Uit de resultaten van VirusTotal blijken de bestanden toe te behoren aan twee grote malwarefamilies: Mirai en Gafgyt. Deze hun programmacode is publiek beschikbaar. Dit maakt het gemakkelijk om nieuwe IoT-malwarecampagnes te starten. Het is dan ook geen verrassing dat, van de 255 unieke MIPS-bestanden, \(20,4\%\) nog niet eerder gekend was op VirusTotal. Verder observeren we dat \(41,6\%\) van de bestanden met UPX gecomprimeerd zijn. Dit obfusceert de binaire code. Opvallend is echter dat enkel 18 van de gecomprimeerde bestanden ook aangepast zijn geworden zodat decomprimeren niet meer mogelijk is. We veronderstellen dus dat het gebruik van UPX eerder is om bestanden kleiner te maken, dan de analyse te compliceren.

Binnenkomende HTTP-trafiek kan in drie groepen gesplitst worden. De eerste groep bestaat uit scans die zoeken naar beschikbare paden op de webserver. Hackers proberen detectie te omzeilen door populaire zoekmachines in de \verb|Referer| HTTP-header te vermelden. Dit laat het lijken alsof de bezoeker de honeypot heeft gevonden via de zoekmachine. De tweede groep bestaat uit pogingen om de webserver te misbruiken. In de laatste groep zitten fatsoenlijke visites aan de webserver van de IP-camera. De duur van de bezoeken impliceert dat sommige manueel gedaan zijn. De bezoekers tonen interesse in de systeemopties en het videobeeld. Ze passen echter niets aan en verlaten de website vlak na het interageren met de video. We concluderen dat onze aanpassing om de video te kunnen tonen niet geloofwaardig genoeg is.

Buitengaande HTTP-trafiek bestaat daarentegen hoofdzakelijk uit websites die werden aangevallen nadat de honeypots waren geïnfecteerd, en IP-adressen om malwarebestanden van te downloaden. Het bevat ook verzoeken om een update te downloaden voor één van de services van de router. Het gebruik van consumentenfirmware betekent dat standaardservices zullen draaien op de honeypot. Hier moet aan gedacht worden tijdens de designfase om de integriteit van de data te waarborgen.

Het bestuderen van UPnP- en SSDP-trafiek toont dat deze service op twee manieren werd misbruikt. Enerzijds werden reflectieaanvallen gebruikt om grote hoeveelheden trafiek te genereren, en anderzijds probeerde men een poort te mappen door acties te misbruiken. Het tweede werkt echter niet omdat de UPnP-service zichzelf hiertegen beschermt. Afhankelijk van het doel van de honeypot is het dus van belang om firmware met gepaste services uit te kiezen.

Ten laatste analyseren we alle trafiek die door het honeypotnetwerk ging om te kijken of dat hackers hebben geprobeerd andere systemen, zoals de MQTT-simulaties, aan te vallen. Helaas is dit niet het geval.

\section{Conclusie en toekomstig werk}
Aan de hand van de verworven kennis kunnen de onderzoeksvragen als volgt beantwoord worden:
\begin{itemize}
    \item Welke technieken en/of malware gebruiken hackers bij aanvallen waarbij IoT-apparaten betrokken zijn?\\De malwarebestanden vallen onder de families Mirai en Gafgyt. Indringen gebeurt door middel van standaardinloggegevens en publiek bekende kwetsbaarheden. De specifieke technieken, zoals het gebruik van UPX en het hernoemen van processen, zijn niet nieuw. De effectiviteit en proliferatie van IoT-malware is te wijten aan het gebrek van best practices.
    \item Slimme apparaten worden gemaakt om zeer specifieke problemen op te lossen. Ze verschillen dus veel van elkaar. Hoe passen hackers zich aan aan deze verschillen?\\Alhoewel er kleine verschillen zijn, zoals de architectuur van een apparaat en de inloggegevens benodigd om toegang te krijgen, proberen hackers hun malware zo generiek mogelijk te maken. Dit laat toe om zo veel mogelijk apparaten te infecteren. Het generieke besturingssysteem van Type 1 apparaten faciliteert dit.
    \item Proberen hackers zich door privénetwerken te verspreiden, en hoe goed lukt hen dat?\\We hebben geen pogingen hiertoe kunnen detecteren. Dit is verrassend aangezien connectiviteit een kernkenmerk is van IoT.
    \item Zijn state of the art virtualisatietechnieken bruikbaar om geloofwaardige honeypots te bouwen op basis van consumentenfirmware?\\Om alledaagse, geautomatiseerde aanvallen te verzamelen is firmware re-hosting niet aan te raden. Deze aanvallen zien namelijk geen verschil tussen een generieke firmware en een consumentenfirmware. Indien men menselijke interacties wil bestuderen, kunnen full device proxy en full system re-hosting mogelijks gebruikt worden, mits voldoende inspanning om de honeypot geloofwaardig te maken. In het algemeen zijn verbeteringen vereist om firmware re-hosting praktisch bruikbaar te maken.
\end{itemize}

Uit onze ervaringen geven we mee dat er zeker genoeg data moet verzameld worden. Ook moet er gedacht worden aan eventuele standaardservices van de firmware die data genereren. Verder is het belangrijk om de gevolgen van misbruik te beperken. Ten laatste, indien firmware re-hosting wordt gebruikt, merken we op dat het vinden van toepasselijke consumentenfirmware niet simpel is.

We geven volgende onderzoeksvragen mee voor toekomstig werk:
\begin{itemize}
    \item Proberen hackers, indien ze manueel te werk gaan, zich door privénetwerken te verspreiden, en hoe goed lukt hen dat?
    \item Hoe kan firmware re-hosting verbeterd worden voor algemeen gebruik, alsook voor het bouwen van honeypots?
    \item Hoe kan het verwerven van firmware voor veiligheidsonderzoek verbeterd worden? Is het reverse engineeren van begeleidende mobiele apps een mogelijke aanpak? Hoe effectief is firmware re-hosting voor het emuleren van firmware die op deze manier werd vergaard?
\end{itemize}